
Nachdem im vorherigen Schritt die Daten gewonnen wurden,
werden sie nun vorverarbeitet.
Hierfür werden Helferfunktionen erstellt
und in eine \gls{huggingface:datasets}[-Klasse] integiert.

\subsubsection{Extraktion der Daten aus den \gls{oai-pmh} \gls{xml}[-Dateien]}

Obwohl der Standard die Beschreibung der Elemente
durch das \gls{dublin-core}\footnote{\url{https://www.dublincore.org/specifications/dublin-core/dces/1999-07-02/}} vorschreibt,
gibt es z.B.\, bei \texttt{dc:format}
nur eine Empfehlung
für die Art des Inhalts.
Die \gls{jcs} folgt der Empfehlung und liefert den \gls{mime}[-Typ]
der Dateien,
während Language Science Press dies nicht tut.

Da bei \texttt{lang-sci-press} und per Definition nicht zwingend eine \gls{url} als \mintinline{xml}{dc:identifiers}
hinterlegt sein muss,
muss auch hier nachgefiltert werden.

Die Extraktion ist sowohl für \texttt{ubffm} als auch für \texttt{lang-sci-press}
als Quellen implementatiert.
Um nicht für alle Einträge des \glsxtrshort{html}[-Quellcodes] der \texttt{lang-sci-press} Webseite durchsuchen zu müssen,
werden auch die verwandten Resourcen (\mintinline{xml}{dc:relation}) extrahiert,
da hier bei \texttt{lang-sci-press} teilweise die \gls{pdf}[-Ressource] enthalten ist
(siehe \Cref{lst:ubffm:record}).

\begin{listing}
	\begin{tcolorbox}[tlistingstyle]
		\inputminted[
			fontsize=\footnotesize,
		]{xml}{listings/ubffm:record.xml}
	\end{tcolorbox}
	\caption{Beispielhafter \mintinline{xml}{dc:record} aus einer \gls{oai-pmh}[-Datei] von \texttt{ubffm}}
	\label{lst:ubffm:record}
\end{listing}

Ein Auswahl der Einträge aufgrund des Dateiformats ist bei den \texttt{ubffm} Einträgen möglich,
da als \mintinline{xml}{dc:format} entsprechend der Empfehlung der \gls{mime}[-Typ] der Ressource angegeben wird.
Da \texttt{lang-sci-press} das Format von Einträgen,
wie in \Cref{lst:lang-sci-press:record} zu sehen ist,
nicht als \gls{mime}[-Typ] angibt,
ist dieser Filter nicht implementiert.

\begin{listing}
	\begin{tcolorbox}[tlistingstyle]
		\inputminted[
			fontsize=\footnotesize,
			escapeinside=||,
		]{xml}{listings/lang-sci-press:record.xml}
	\end{tcolorbox}
	\caption{Beispielhafter gekürzter \mintinline{xml}{dc:record} aus einer \gls{oai-pmh}[-Datei] von \texttt{lang-sci-press}}
	\label{lst:lang-sci-press:record}
\end{listing}

\FloatBarrier
Das initiale Auslesen geschieht mittels der \gls{lxml}
Bibliothek, wie in \Cref{lst:xml_loader:load_xml_file} zu sehen ist.

\begin{longlisting}
	\begin{tcolorbox}[tlistingstyle,breakable]
		\inputminted[
			firstline=121,
			lastline=152,
			fontsize=\footnotesize
		]{python}{../src/oaipmh/xml_loader.py}
	\end{tcolorbox}
	\caption{Code zum Laden einer \gls{oai-pmh} \gls{xml}[-Datei]. \texttt{src/oaipmh/xml\_loader.py}}
	\label{lst:xml_loader:load_xml_file}
\end{longlisting}

Hierbei werden die eigentlichen Einträge jeweils mit der in \Cref{lst:xml_loader:_parse_record}
in das in \Cref{lst:xml_loader:OAIXMLRecordDict} dargestellte \texttt{OAIXMLRecordDict} Format umgewandelt.

\begin{longlisting} % CHECK longlisting?
\begin{tcolorbox}[tlistingstyle,breakable]
	\inputminted[
		firstline=93,
		lastline=118,
		fontsize=\footnotesize
	]{python}{../src/oaipmh/xml_loader.py}
\end{tcolorbox}
\caption{Code zum Umwandeln eines in \Cref{lst:xml_loader:load_xml_file} gewonnen \gls{oai-pmh}[-Record]
	in das in \Cref{lst:xml_loader:OAIXMLRecordDict} definierte Format. \texttt{src/oaipmh/xml\_loader.py}}
\label{lst:xml_loader:_parse_record}
\end{longlisting}


\begin{longlisting}% CHECK longlisting
	\begin{tcolorbox}[tlistingstyle,breakable]
		\inputminted[
			firstline=69,
			lastline=90,
			fontsize=\footnotesize
		]{python}{../src/oaipmh/xml_loader.py}
	\end{tcolorbox}
	\caption{Dedizierte Datenklasse für die einheitliche Typisierung der \gls{oai-pmh}[-Records]. \texttt{src/oaipmh/xml\_loader.py}}
	\label{lst:xml_loader:OAIXMLRecordDict}
\end{longlisting}

Die verschiedenen \texttt{get\_...} Funktionen,
die in \Cref{lst:xml_loader:load_xml_file,lst:xml_loader:_parse_record,lst:xml_loader:OAIXMLRecordDict}
verwendet werden,
sind \texttt{XPath} ausdrücke,
welche eine direkte Suche im \gls{xml}[-Baum] darstellen.
Mehr zur Syntax dieser Ausdrücke
kann \href{https://lxml.de/xpathxslt.html}{in der Dokumentation}\footnote{\url{https://lxml.de/xpathxslt.html}}
von \gls{lxml} gefunden werden.

In einem nächsten Schritt kann hier auch eine Extraktion des Volltextes geschehen.
Dafür muss je nach \gls{openarchivesinitiative}[-Anbieter]
der Link zur \gls{pdf}[-Datei] noch mittes \gls{beautiful-soup}
aus den in den \mintinline{xml}{dc:identifier}
referenzierten Webseiten extrahiert werden.
Der Code dafür ist in \Cref{lst:publishers:find_pdf_urls} dargestellt.

\begin{longlisting}
	\begin{tcolorbox}[tlistingstyle,breakable]
		\inputminted[
			firstline=14,
			lastline=67,
			fontsize=\footnotesize
		]{python}{../src/oaipmh/publishers.py}
	\end{tcolorbox}
	\caption{Code zum Finden der \gls{url}, welche auf \glspl{pdf} verweisen, in Abhängigkeit des Anbieters. \texttt{src/oaipmh/publishers.py}}
	\label{lst:publishers:find_pdf_urls}
\end{longlisting}

Da nicht alle Referenzen valide Weblinks sind,
wird mit \Cref{lst:_peak_url} eine Wrapper definiert,
der \mintinline{python}{None}
für diese zurückgibt.

\begin{longlisting}
	\begin{tcolorbox}[tlistingstyle,breakable]
		\inputminted[
			firstline=12,
			lastline=29,
			fontsize=\footnotesize
		]{python}{../src/oaipmh/helpers.py}
	\end{tcolorbox}
	\caption{Wrapper, um \gls{requests} in List Comprehensions mit Listen invalider Links zu nutzen \texttt{src/oaipmh/helpers.py}}
	\label{lst:_peak_url}
\end{longlisting}

Da bei den in \Cref{tbl:find_pdf_urls:failed} aufgeführten sieben der 1027 Einträgen
des \texttt{ubffm}-Providers
keine \gls{url} gefunden wird,
die auf eine entsprechende \gls{pdf} Datei verweist,
ist Fehlerbehandlung wichtig.


\subsubsection{Extraktion der Volltexte}
Da die Volltexte als \gls{pdf} vorliegen,
müssen die eigentlichen Texte extrahiert werden.
Hierfür gibt es verschiedenen Werkzeuge und Bibliotheken,
wie z.B.\, \gls{pypdf2}, \gls{pdfminer.six} oder \gls{pdftotext}.

Der erste Versuch der Extraktion wird mit \gls{pypdf2} durchgeführt.
Dieses analysiert die \gls{pdf} seitenweise.
Wenn dies nicht funktioniert,
wird ein erneuter Versuch mit \gls{pdfminer.six} gestartet.
Sollte dies auch fehlschlagen,
wird ein leerer Text zurückgegeben.
Die Implementierung ist in \Cref{lst:extract_pdf}
dargestellt.

\begin{longlisting}
	\begin{tcolorbox}[tlistingstyle,breakable]
		\inputminted[
			fontsize=\footnotesize
		]{python}{../src/oaipmh/extract_pdf.py}
	\end{tcolorbox}
	\caption{Code zur Extraktion des Textes aus einer \glspt{pdf}-Datei. \texttt{src/oaipmh/extract\_pdf.py}}
	\label{lst:extract_pdf}
\end{longlisting}

\subsubsection{Implementierung des Stringmatching}
\label{ssec:implementation:stringmatching}
In \Cref{lst:stringmatching} ist die Implementierung des Algorithmus,
der am Ende von \Cref{ssec:stringmatching} beschrieben wird,
zu sehen.

\begin{longlisting}
	\begin{tcolorbox}[tlistingstyle,breakable]
		\inputminted[
			fontsize=\footnotesize,
			firstline=2,
			lastline=107,
		]{python}{../src/oaipmh/dict_matcher.py}
	\end{tcolorbox}
	\caption[Implementierung des Stringmatching]{Implementierung des Stringmatching basierend auf \Cref{alg:stringmatching:optimized}. \texttt{src/oaipmh/dict\_matcher.py}}
	\label{lst:stringmatching}
\end{longlisting}

\subsubsection{Einbettung in \gls{huggingface:datasets}}
Um die Verwendung von \gls{huggingface:transformers}
zu vereinfachen,
werden die bisher definierten Methoden in \gls{huggingface:datasets} eingebunden.

Hierfür wird zunächst die \texttt{OAIPMHConfig} Konfigurationsklasse erstellt,
deren Parameter in \Cref{lst:oaipmhconfig} dargestellt sind.

\begin{longlisting}
	\begin{tcolorbox}[tlistingstyle,breakable]
		\inputminted[
			fontsize=\footnotesize,
			firstline=51,
			lastline=90,
		]{python}{../src/oaipmh/oaipmh.py}
	\end{tcolorbox}
	\caption[Beginn der Konfigurationsklasse \texttt{OAIPMHConfig}]{Beginn der Konfigurationsklasse \texttt{OAIPMHConfig} für das \texttt{OAIPMH} Dataset. \texttt{src/oaipmh/oaipmh.py}}
	\label{lst:oaipmhconfig}
\end{longlisting}


Die Fehlerbehandlung in \Cref{lst:extract_pdf},
die immer mindestens den leeren Text zurückgibt,
der am Anfang der Funktion definiert wird,
ist an dieser Stelle wichtig,
da die Funktion aus \Cref{lst:publishers:find_pdf_urls}
bei 8 der 1027 Einträgen auf Deutsch der \texttt{ubffm}
keine \gls{url} gefunden wird.
Die betreffenden \mintinline{xml}{dc:identifier} sind in \Cref{tbl:find_pdf_urls:failed}
aufgelistet.

% FIXME check entries
\begin{table}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{l p{0.4\linewidth}}
		\mintinline{xml}{dc:identifier}                               & Besonderheit                                                                                          \\
		\mintinline{xml}{oai:publikationen.ub.uni-frankfurt.de:7101}  & Besteht aus einem Hauptband und einem Materialien Teil, die auf der Webseite referenziert werden \\
		\mintinline{xml}{oai:publikationen.ub.uni-frankfurt.de:47810} & Ist eine Zeitschrift                                                                             \\
		\mintinline{xml}{oai:publikationen.ub.uni-frankfurt.de:23611} & Ist eine Zeitschrift                                                                             \\
		\mintinline{xml}{oai:publikationen.ub.uni-frankfurt.de:4620}  & Ist eine Zeitschrift                                                                             \\
		\mintinline{xml}{oai:publikationen.ub.uni-frankfurt.de:30655} & Ist eine Zeitschrift                                                                             \\
		\mintinline{xml}{oai:publikationen.ub.uni-frankfurt.de:48364} & Ist eine Zeitschrift                                                                             \\
		\mintinline{xml}{oai:publikationen.ub.uni-frankfurt.de:33792} & Ist eine Zeitschrift                                                                             \\
		\mintinline{xml}{oai:publikationen.ub.uni-frankfurt.de:34780} & Besteht aus mehreren Dateien, die auf der Webseite referenziert werden                           \\
	\end{tabularx}
	\caption{\gls{oai-pmh}[-Records] der \texttt{ubffm},
		bei denen die Funktion aus \Cref{lst:publishers:find_pdf_urls} keinen Treffer liefert,
		und die zusätzliche Information über die Besonderheiten des Record
	}
	\label{tbl:find_pdf_urls:failed}
\end{table}



Zur Implementierung der \mintinline{python}{OAIPMH} Klasse
muss zum einen der Typ der Konfigurationsklasse definiert werden
und zum anderen müssen die \mintinline{python}{_info},
die \mintinline{python}{_split_generators}
und die \mintinline{python}{_generate_examples}
Methoden überschrieben werden.
In der \mintinline{python}{_info} Methode werden hierbei die Features festgelegt,
die das Dataset zurückgibt.
Die \mintinline{python}{_split_generators} Methode
liest die \gls{xml}[-Dateien]
mit der in \Cref{lst:xml_loader:load_xml_file} dargestellten Methhode
ein
und lädt potentiell die \glspl{pdf} herunter.
Die Volltextextraktion und das Stringmatching
werden potentiell in der \mintinline{python}{_generate_examples} Methode durchgeführt,
bevor die einzelnen Datensätze zurückgegeben werden.

Diese können danach durch die \gls{huggingface:transformers}[-Bibliothek] verwendet werden.
